\section{Architettura Logica}


\subsection{Semplificazione Attività}

Il primo passo che è stato completato per l'identificazione e il riconoscimento
delle componenti logiche, quindi per la suddivisione delle attività in componenti,
è stato quello di partire direttamente dai diagrammi delle attività che sono stati
definiti in fase di analisi dei requisiti e di produrne una semplificazione. 
Infatti, in fase di analisi per quasi ogni requisito
funzionale si è deciso di produrre uno specifico diagramma delle attività
che possa dettagliare sia i singoli passaggi ed elementi che lo compongono sia
i dati che vengono utilizzati e condivisi.
Tuttavia, mentre in fase di analisi è stato necessario caratterizzare quali
fossero i singoli passaggi ed elementi che compongono una funzionalità, in questo
caso l'obiettivo è differente. L'idea è quella di poter mettere assieme tutte le
attività riconosciute per poter aver a disposizione uno sguardo di insieme sull'intero
sistema e a quel punto studiare diverse possibili suddivisioni in componenti logiche.
Per poter raggiungere questo obiettivo è quindi necessario attuare una semplificazione, che
permetta di considerare alcuni sottoinsiemi di attività come un'attività singola.
Il criterio che è stato seguito in questa semplificazione è stato quindi quello di
accorpare sottoinsiemi di attività che sicuramente devono essere poste in una
stessa componente. Le attività che sono state accorpate sono quindi attività che lavorano
sugli stessi dati, che interagiscono con un unico tipo di utente, che corrispondono
allo stesso livello di astrazione, che hanno la stessa frequenza di utilizzo e
che corrispondono ad uno stesso elemento nel caso reale.

Di seguito vengono rappresentate le semplificazioni di ogni diagramma delle attività
e, quindi, di ogni requisito funzionale.

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.32]{componenti1/AutenticazioneAmministratore}
 \end{minipage}%
 \hspace{14mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.32]{componenti1/Semplificazioni/AutenticazioneAmministratore}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Autenticazione Amministratore}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/AutenticazioneAuthSilo}
 \end{minipage}%
 \hspace{16mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/AutenticazioneAuthSilo}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Autenticazione Authentication Silo}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/AutenticazioneTSD}
 \end{minipage}%
 \hspace{16mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/AutenticazioneTSD}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Autenticazione TSD}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/AutenticazioneUtente}
 \end{minipage}%
 \hspace{20mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/AutenticazioneUtente}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Autenticazione Utente}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Discovery}
 \end{minipage}%
 \hspace{24mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/Discovery}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Discovery}
\end{figure}

\newpage


\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/GestioneCertificati}
 \end{minipage}%
 \hspace{16mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/GestioneCertificati}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Gestione Certificati}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.26]{componenti1/GestisciDispositivi}
 \end{minipage}%
 \hspace{24mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.26]{componenti1/Semplificazioni/GestisciDispositivi}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Gestione Dispositivi}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/ProtocolloComunicazione}
 \end{minipage}%
 \hspace{16mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/ProtocolloComunicazione}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Protocollo per Trasmissione Dati}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/SessioneAmministratore}
 \end{minipage}%
 \hspace{14mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/SessioneAmministratore}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Sessione Amministratore}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/SessioneUtente}
 \end{minipage}%
 \hspace{14mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/SessioneUtente}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Sessione Utente}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/TrasmissioneDati}
 \end{minipage}%
 \hspace{16mm}% 
 \begin{minipage}[h!]{.40\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.3]{componenti1/Semplificazioni/TrasmissioneDati}
 \end{minipage}
 \caption{Semplificazione Attività: Trasmissione Dati}
\end{figure}

\newpage


\subsection{Modello Unificante}

In questa sezione viene presentato il modello unificante. Quest'ultimo è stato ottenuto
dalla composizione di tutte le semplificazioni che sono state precedentemente identificate.
L'obiettivo è quello poter aver a disposizione uno sguardo di insieme sull'intero
sistema.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.28]{componenti1/Componenti/unified}
	\caption{Modello Unificante}
	\label{fig:mod_uni}
\end{figure}

\newpage


\subsection{Componenti Minimali}

Avendo a disposizione il modello unificante, il primo passaggio che è stato seguito
per la suddivisione in componenti logiche è stato quello di riconoscere le cosiddette
componenti minimali. Dunque, è stato definito un numero massimale di componenti di minima
grandezza. Quindi, sono state accorpate in un'unica componente tutte quelle attività che hanno
una elevatissima omogeneità rispetto ai dati utilizzati, agli utenti con cui interagiscono, alle
frequenze di utilizzo e alla complessità computazionale.


\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.28]{componenti1/Componenti/MinimalComponents}
	\caption{Suddivisione in Componenti Minimali}
	\label{fig:min}
\end{figure}

\newpage

\newpage
\subsection{Accorpamenti}

\paragraph{Primo Accorpamento : \emph{Authentication Silo}}

Avendo a disposizione le componenti minimali, quindi le componenti che secondo i criteri
precedentemente introdotti non devono essere ulteriormente suddivise, è possibile accorpare
alcune di queste componenti in una unica, cercando di guadagnare proprietà positive a seconda
di quelli che sono gli obiettivi e la natura del sistema stesso.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.28]{componenti1/Componenti/Accorpamento1_SiloTSDHost}
	\caption{Primo Accorpamento: Silo Host e TSD}
	\label{fig:acc1}
\end{figure}


In questo primo accorpamento l'idea chiave che è stata seguita è stata quella di accorpare
quelle che sono le componenti che gestiscono aspetti appartenenti alla stessa funzionalità
e allo stesso livello di astrazione, ma che si distinguono perché nel caso reale si riferiscono
a due soggetti diversi: al TSD o all'Host.
L'accorpamento in questione ha quindi unito la componente che gestisce il Probe e la fase di Discovery
sul TSD con quella che li gestisce sull'host, in un'unica componente chiamata \emph{Probe Silo}.
Inoltre, ha unito la componente che gestisce tutto ciò che riguarda l'autenticazione
sul TSD con quella che la gestisce sull'host, in un'unica componente chiamata \emph{Authentication Silo}.
Le motivazioni che hanno portato a proporre questo possibile accorpamento riguardano il fatto che 
permette di ottenere un grande vantaggio sulle componenti logiche rispetto alla omogeneità
dei dati utilizzati all'interno e all'esterno della stessa e permette di accorpare in un'unica componente
metodi molto affini con una grande similitudine nella complessità computazione e nella
frequenza di utilizzo.
D'altra parte, questa scelta è particolarmente contro intuitiva perché si allontana da ciò che succede
nel caso reale e si ottengono dei lievi svantaggi rispetto all'eterogeneità degli utenti che utilizzano
le varie componenti.
Tuttavia, tenendo presente quali sono gli obiettivi fondamentali di questo sistema, che riguardano
la possibilità di sperimentare ed influenzare il criterio di scelta per i metodi di autenticazione
e per i metodi di trasmissione dati, e tenendo presente che non si vuole realizzare una emulazione
del caso reale, ma solamente una simulazione, questa soluzione risulta essere particolarmente interessante
e permette di ottenere sostanziali vantaggi in quelle che sono le caratteristiche più rilevanti in
un progetto di questa tipologia.

\newpage

\paragraph{Secondo Accorpamento : \emph{Certificate Manager}}

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.28]{componenti1/Componenti/Accorpamento2_Certificati}
	\caption{Secondo Accorpamento: Generazione Certificati}
	\label{fig:acc2}
\end{figure}


Questo accorpamento ha unito in un'unica componente tutto ciò che riguarda la generazione dei
certificati, la generazione di coppie di chiavi asimmetriche e la gestione del protocollo, che 
a sua volta richiede la generazione di una chiave pubblica, la selezione di un crittosistema simmetrico
e la richiesta delle zone di memoria su cui si ha qualche autorizzazione.
Le motivazioni che hanno portato ad effettuare questo accorpamento riguardano principalmente
la grande affinità di queste attività rispetto ai dati che vengono utilizzati, la grande
affinità rispetto alla complessità computazionale ed il fatto che molti dei metodi
usati tra queste attività sono comuni alle altre.

\newpage

\paragraph{Terzo Accorpamento : \emph{Simulation Manager}}

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.28]{componenti1/Componenti/Accorpamento3_SessioniPoliticheTSD}
	\caption{Terzo Accorpamento: Sessioni ed Interazioni}
	\label{fig:acc3}
\end{figure}

Questo accorpamento ha unito in un'unica componente ciò che riguarda la gestione delle sessioni,
la gestione delle interazioni con l'utente e la gestione delle politiche.
Le motivazioni che hanno portato a proporre questo accorpamento riguardano il fatto che
tutte queste attività hanno una grande affinità rispetto alla complessità computazione, rispetto
alla frequenza di utilizzo e rispetto ai dati utilizzati; inoltre, sono tutte e sole
quelle attività che hanno il compito di gestire le interazioni con gli utenti esterni.

\newpage

\paragraph{Quarto Accorpamento : \emph{Host Manager} e \emph{Amministrator Manager}}

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.28]{componenti1/Componenti/Accorpamento4_AmministratoreEUtente}
	\caption{Quarto Accorpamento: Gestore Utente e Gestore Amministratore}
	\label{fig:acc4}
\end{figure}

Questo accorpamento è l'unico che non rispetta pienamente l'insieme delle componenti minimali,
ma ne apporta una leggera modifica. In questo accorpamento vengono uniti in un'unica componente (rossa)
tutto ciò che riguarda la generazione di un messaggio di autenticazione amministratore, la verifica
dell'autenticazione amministratore e la verifica e modifica dell'insieme di certificati.
Questa componente contiene tutto ciò che riguarda direttamente l'utente amministratore, ciò che riguarda
la sua autenticazione e le sue capacità rispetto ad un dispositivo TSD.
Inoltre, vengono uniti in un'unica componente (Blu)
tutto ciò che riguarda la generazione di un messaggio di autenticazione utente, la verifica
dell'autenticazione utente, la generazione dell'index delle zone di memoria e la verifica
e le operazioni di lettura e scrittura, ciò per la trasmissione dati.
Questa componente contiene tutto ciò che riguarda direttamente l'utente generico, ciò che riguarda
la sua autenticazione e le sue capacità rispetto ad un dispositivo TSD.
La motivazione che ha portato a questa proposta riguarda principalmente l'elevatissima 
omogeneità rispetto alle frequenze di utilizzo che si riesce ad ottenere da queste componenti
e l'omogeneità rispetto agli utenti a cui si riferiscono, infatti viene dedicata una componente ad
ognuno dei due utenti.



\newpage

\subsection{Soluzioni Scelte}

In questa sezione vengono presentate due soluzioni finali, in cui si utilizzano e uniscono diversi accorpamenti
precedentemente introdotti. Ognuna delle due soluzioni viene studiata sfruttando il paradigma delle
proiezioni per valutare le caratteristiche di ognuna ed in particolare mettere in evidenza i
vantaggi e gli svantaggi che li distinguono.

\paragraph{Prima Soluzione}

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.26]{componenti1/Componenti/FinalComponents1}
	\caption{Prima Possibilità: Soluzione Scelta}
	\label{fig:sol1}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.4]{componenti1/sol1}
	\caption{Prima Possibilità: Proiezioni delle Proprietà}
	\label{fig:sol1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item Astrazione 100: Questa suddivisione in componenti rispetta esattamente i livelli
	di astrazione del problema. Ogni componente copre un ben specifico livello che corrisponde ad un'intera
	fase all'interno dello schema di funzionamento.
	
	\item Complessità 90: Le componenti sono caratterizzate da un'alta omogeneità rispetto alla suddivisione
	di attività che hanno una complessità computazionale molto simile. Inoltre, tutti i metodi che fanno uso
	di algoritmi molto simili sono posti nella stessa componente.
	
	\item Frequenza	70: Le componenti sono definite da una buona omogeneità rispetto alla suddivisione di attività che hanno
	una frequenza molto simile. Questo significa che attività che vengono usate con una frequenza temporale molto
	simile sono poste nella stessa componente. Tuttavia, alcune componenti contengono certe attività che vengono usate
	con frequenze leggermente diverse.
	
	\item Utente 30: Vi sono diverse componenti che vengono utilizzate da utenti diversi, che hanno ruoli diversi.
	Quindi, alcune componenti contengono attività che si riferiscono ad interazioni con utenti distinti.
	
	\item Localizzazione 10: Il livello di astrazione delle componenti non rispetta quello che avviene nel caso reale. Questo
	significa che alcune componenti contengono attività che nel caso reale verrebbero eseguite da elementi distinti e indipendenti.
	
	\item ExtraFlow	70: Il flusso di dati tra componenti diverse è sufficientemente basso e avviene soprattutto in modo indiretto
	attraverso l'utilizzo di \emph{datastore}. Inoltre, altra caratteristica positiva riguarda il fatto che dati di uno specifico
	tipo vengono spesso scambiati ed utilizzati da un bassissimo numero di componenti.
	
	\item IntraFlow	90: il flusso di dati all'interno delle componenti stesse è molto omogeneo. Questo significa che alcuni tipi
	di dati vengono utilizzati e gestiti solamente all'interno di una stessa componente.
	
	\item Condivisione 90: Il numero di dati che sono condivisi tra diverse componenti è sufficientemente basso e gli unici dati che
	devono essere condivisi sono i dati di maggiore importanza che vengono utilizzati dall'intero sistema. Come ad esempio i dati
	\emph{TSDDescriptor} e \emph{Certificate} che sono persistenti. Inoltre, in questo tipo di suddivisione una sola componente
	è condivisa con tutte le altre componenti che non si conoscono tra loro.
	
\end{enumerate}



\newpage

\paragraph{Seconda Soluzione}

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.26]{componenti1/Componenti/FinalComponents2}
	\caption{Seconda Possibilità}
	\label{fig:sol2}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[scale=0.4]{componenti1/sol2}
	\caption{Prima Possibilità: Proiezioni delle Proprietà}
	\label{fig:sol1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item Astrazione 60: Questa suddivisione in componenti non rispetta pienamente i livelli
	di astrazione del problema. Infatti, in alcuni casi vi sono più componenti che coprono un'intera
	fase all'interno dello schema di funzionamento.
	
	\item Complessità 60: Le componenti sono caratterizzate da una buona omogeneità rispetto alla suddivisione
	di attività che hanno una complessità computazionale molto simile. Tuttavia, vi sono metodi che hanno una complessità
	computazionale molto simile che, in questo caso, sono posti in componenti diverse.
	
	\item Frequenza	100: Le componenti sono definite da un'altissima omogeneità rispetto alla suddivisione di attività che hanno
	una frequenza molto simile. Questo significa che attività che vengono usate con una frequenza temporale molto
	simile sono poste nella stessa componente.
	
	\item Utente 70: Questa suddivisione rispetta molto di più l'omogeneità rispetto ai ruoli degli utenti.
	In questo caso, un numero maggiore di componenti contiene attività che si riferiscono solamente all'interazione
	con un unico tipo di utente.
	
	\item Localizzazione 80: Il livello di astrazione delle componenti rispetta la suddivisione che avviene nel caso reale. Questo
	significa che componenti diverse contengono effettivamente attività che nel caso reale sono eseguite da elementi distinti e indipendenti.
	
	\item ExtraFlow	20: Il flusso di dati tra componenti diverse è sufficientemente aumentato e avviene non solo in modo indiretto
	attraverso l'utilizzo di \emph{datastore} ma anche attraverso un ampio passaggio diretto di dati tra componenti diverse. 
	Inoltre, dati di uno specifico tipo vengono spesso scambiati ed utilizzati da più componenti.
	
	\item IntraFlow	60: il flusso di dati all'interno delle componenti stesse è abbastanza omogeneo. Tuttavia diverso tipi
	di dati vengono utilizzati e gestiti all'interno di diverse componenti.
	
	\item Condivisione 10: Il numero di dati che sono condivisi tra diverse componenti è molto più alto e i dati che
	devono essere condivisi non sono solamente i dati di maggiore importanza che vengono utilizzati dall'intero sistema, ma anche
	dati meno generali. 
\end{enumerate}

\paragraph{Scelta}

La soluzione scelta è la prima che è stata presentata. Le motivazioni di questa scelta ricordano
molto quelle che sono le motivazioni che hanno portato a proporre il primo accorpamento 
precedentemente presentato.

La prima soluzione permette di guadagnare molto rispetto alle proiezioni di Astrazione, Complessità,
ExtraFlow e Condivisione. Mentre, la seconda soluzione permette di guadagnare molto rispetto
alle proiezioni di Frequenza, Utente e Localizzazione.

Due aspetti importanti che devono essere presi in considerazione sono che gli obiettivi fondamentali di questo sistema riguardano
la possibilità di sperimentare ed influenzare il criterio di scelta per i metodi di autenticazione
e per i metodi di trasmissione dati, e che, infatti, non si vuole realizzare una emulazione
del caso reale, ma solamente una simulazione.
Tenendo presente queste due considerazioni in un progetto di questo tipo le proiezioni di
Complessità, ExtraFlow e Condivisione assumono un'importanza molto maggiore delle proiezioni
di Utente e Localizzazione.
Per questi motivi la soluzione scelta è la prima.

\newpage


\subsection{Componenti e Proprietà}

Dopo aver scelto la definitiva suddivisione in componenti logiche, in questa sezione queste
ultime vengono presentate nello schema generale che definisce quali sono le componenti scelte,
con le corrispondenti proprietà rispetto allo stato e alla tipologia di attivazione, e
le relazioni che intercorrono tra di loro.

Lo schema risultante è un cosiddetto \emph{Schema a Stella}, in cui sia ha un'unica componente, il \emph{Centro Stella},
che conosce tutte le altre componenti e ogni altra componente conosce ed è in relazione con
il cosiddetto Centro Stella.

Tenendo presente che il Centro Stella corrisponde in questo caso all'unica componente attiva e alla componente che gestisce
tutte e sole le interazioni con l'utente esterno, cioè alla componente \emph{Simulation Manager}, quest'ultima
può essere considerata come il coordinatore dell'intero simulatore. Tutto viene gestito e coordinato
da quest'ultima componente che si preoccupa di chiedere alle altre componenti di svolgere determinati
compiti e ne gestisce quindi le interazioni, in quanto anche queste ultime possono chiedere al Centro Stella
di svolgere determinati compiti richiesti ad altre componenti. Si può quindi concludere che
il Centro Stella gestisce l'intero flusso di controllo del sistema.

Si noti che nel seguente schema manca un'ulteriore componente che è stata definita: il \emph{Logger}.
Quest'ultima è una componente passiva e senza stato, che è conosciuta da tutte le altre componenti
e viene utilizzata per registrare in modo persistente sui \emph{Log} tutti i passaggi principali,
le caratteristiche degli elementi definiti e i risultati delle varie operazioni.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{componenti1/ModelloComponenti/Modello}
	\caption{Modello delle Componenti}
	\label{fig:mod}
\end{figure}

\newpage


